**三瘤齒獸屬**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：*Tritylodon*）是[犬齒獸亞目](../Page/犬齒獸亞目.md "wikilink")[三瘤齒獸科的一屬](../Page/三瘤齒獸科.md "wikilink")，而三瘤齒獸類是最先進的犬齒獸類之一。三瘤齒獸生存於[侏羅紀早期](../Page/侏羅紀.md "wikilink")，曾與[恐龍共同存活在同一時期](../Page/恐龍.md "wikilink")。三瘤齒獸擁有許多現代[哺乳動物的特徵](../Page/哺乳動物.md "wikilink")，因此過去曾被歸類於哺乳動物。但由於三瘤齒獸仍保有類似[似哺乳爬行動物的下頜骨頭](../Page/似哺乳爬行動物.md "wikilink")、頭顱結構，目前被歸類於[合弓綱](../Page/合弓綱.md "wikilink")（似哺乳爬行動物）\[1\]。

## 發現與種

三瘤齒獸的化石發現於[南非](../Page/南非.md "wikilink")[自由邦](../Page/自由邦省.md "wikilink")、[賴索托](../Page/賴索托.md "wikilink")。[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")*T.
longaevus*，是由[理查·歐文在](../Page/理查·歐文.md "wikilink")1884年所敘述、命名，屬名意為「有三齒尖的牙齒」。化石發現於南非、賴索托的[艾略特組](../Page/艾略特組.md "wikilink")（Elliot
Formation）中上層，地質年代為侏羅紀早期的[赫塘階](../Page/赫塘階.md "wikilink")/[錫內穆階](../Page/錫內穆階.md "wikilink")\[2\]。第二個種是*T.
maximus*，是在1962年被敘述、命名，化石發現於南非的[克萊倫斯組](../Page/克萊倫斯組.md "wikilink")（Clarens
Formation），地質年代為侏羅紀早期的錫內穆階/[普林斯巴赫階](../Page/普林斯巴赫階.md "wikilink")。由於這些地層有許多三瘤齒獸的化石，因此又名三瘤齒獸極盛帶（Tritylodon
Acme Zone）\[3\]\[4\]\[5\]。

三瘤齒獸的化石發現於南非，在[南極洲](../Page/南極洲.md "wikilink")[漢森組](../Page/漢森組.md "wikilink")（Hanson
Formation）還有發現可能的化石。三瘤齒獸剛出現時，非洲的氣候乾旱、炎熱，之後氣候逐漸潮濕、熱帶的。

在1970年代初期，[詹姆斯·霍普森](../Page/詹姆斯·霍普森.md "wikilink")、[詹姆斯·基欽](../Page/詹姆斯·基欽.md "wikilink")…等科學家提出*T.
maximus*其實是*T. longaevus*的大型標本，或是*T. longaevus*的近親\[6\]。如果*T.
longaevus*與*T. maximus*是近親，由於兩者生存於不同時代的同一地區，*T. maximus*可能繼承*T.
longaevus*的原本[生態位](../Page/生態位.md "wikilink")。這兩個物種的差異在於，*T.
maximus*的體型較大、左右上頜各有9顆[犬齒後齒](../Page/犬齒後齒.md "wikilink")（Postcanines），而*T.
longaevus*的體型較小、左右上頜只有7顆犬齒後齒，其餘特徵則相同\[7\]。

## 特徵

三瘤齒獸是種小型動物，頭顱骨長約25公分，[脛骨長](../Page/脛骨.md "wikilink")5.3到8.2公分，但已是最大型的三瘤齒獸科之一。上頜每側有3顆[門齒](../Page/門齒.md "wikilink")，其中第2顆較大。三瘤齒獸沒有[犬齒](../Page/犬齒.md "wikilink")，門齒與犬齒後齒之間有個缺口。*T.
maximus*的左右上頜各有9顆犬齒後齒，而*T.
longaevus*的左右上頜各有7顆犬齒後齒。犬齒後齒呈方型，具有3個齒尖，成為三瘤齒獸的名稱來源\[8\]。根據牙齒形狀，三瘤齒獸是[草食性動物](../Page/草食性.md "wikilink")。

根據三瘤齒獸的前肢、肩膀結構，牠們的前肢適合做出挖掘動作，可能是種穴居動物。三瘤齒獸的四肢直立於身體下方，類似現代哺乳動物，而早期獸孔目的四肢是略朝向身體兩側\[9\]。

## 分類

三瘤齒獸屬於犬齒獸亞目的三瘤齒獸科。在1920年代以前，三瘤齒獸被歸類於早期哺乳動物。在1935年，三瘤齒獸被歸類於[多瘤齒獸目](../Page/多瘤齒獸目.md "wikilink")\[10\]。由於三瘤齒獸科同時具有似哺乳爬行動物、哺乳動物的特徵，目前被視為是似哺乳爬行動物演化至哺乳動物的旁支之一。有些科學家認為哺乳類從三瘤齒獸進化而來，而其他科學家認為是從另一群特化犬齒獸類，[三稜齒獸科進化而來](../Page/三稜齒獸科.md "wikilink")。

` `[`獸孔目`](../Page/獸孔目.md "wikilink")` THERAPSIDA`
` |`
` `[`犬齒獸亞目`](../Page/犬齒獸亞目.md "wikilink")` Cynodontia`
` |--`[`德維納獸`](../Page/德維納獸.md "wikilink")` ''Dvinia`
`` `--+--``[`原犬鱷龍科`](../Page/原犬鱷龍科.md "wikilink")` Procynosuchidae`
`    |  |--`*`Nanocynodon`*
`    |  |--`[`副三尖叉齒獸`](../Page/副三尖叉齒獸.md "wikilink")` `*`Parathrinaxodon`*
``    |  `--``[`原犬鱷龍`](../Page/原犬鱷龍.md "wikilink")` `*`Procynosuchus`*
``    `--``[`外犬齒獸類`](../Page/外犬齒獸類.md "wikilink")` Epicynodontia`
`       |--`[`鼩龍獸科`](../Page/鼩龍獸科.md "wikilink")` Galesauridae`
`       |  |--+--`*`Cynosaurus`*
``       |  |  `--``*`Nanictosaurus`*
``       |  `--+--``[`原鼩龍獸`](../Page/原鼩龍獸.md "wikilink")` `*`Progalesaurus`*
``       |     `--``[`鼩龍獸`](../Page/鼩龍獸.md "wikilink")` `*`Galesaurus`*
`       |--`*`Bolotridon`*
``       `--+--``*`Platycraniellus`*
`          |--`[`三尖叉齒獸`](../Page/三尖叉齒獸.md "wikilink")` `*`Thrinaxodon`*
``          `--``[`真犬齒獸下目`](../Page/真犬齒獸下目.md "wikilink")` Eucynodontia`
`              |--`[`犬頜獸類`](../Page/犬頜獸類.md "wikilink")` Cynognathia`
`              |  |--`[`犬頜獸科`](../Page/犬頜獸科.md "wikilink")` Cynognathidae`
``              |  `--``[`三瘤齒獸科`](../Page/三瘤齒獸科.md "wikilink")` Tritylodontidae`
`              |     |--`[`小駝獸`](../Page/小駝獸.md "wikilink")` `*`Oligokyphus`*
``              |     `--+--``**`三瘤齒獸`**` `*`Tritylodon`*
``              |        `--+--``[`卞氏獸`](../Page/卞氏獸.md "wikilink")` `*`Bienotherium`*
``              |           `--+--``[`卡岩塔獸`](../Page/卡岩塔獸.md "wikilink")` `*`Kayentatherium`*
``              |              `--+--+--``[`祿豐獸`](../Page/祿豐獸.md "wikilink")` `*`Lufengia`*
``              |                 |  `--``[`滇中獸`](../Page/滇中獸.md "wikilink")` `*`Dianzhongia`*
``              |                 `--+--``*`Bocatherium`*
``              |                    `--+--``[`雲南獸`](../Page/雲南獸.md "wikilink")` `*`Yunnanodon`*
``              |                       `--+--``*`Stereognathus`*
``              |                          `--``*`Xenocretosuchus`*
``              `--Probainognathia``
`                 |--`[`三稜齒獸科`](../Page/三稜齒獸科.md "wikilink")` Trithelodontidae`
`                 |  |--`*`Pachygenelius`*
``                 |  `--``*`Chaliminia`*
``                 `--``[`哺乳形類`](../Page/哺乳形類.md "wikilink")` MAMMALIFORMES`

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

  - Owen (1884), On the skull and dentition of a Triassic Mammal
    (Tritylodon longaevus) from South Africa. Quart. Jour. geol. Soc.
    London XL, p.146 -152.
  - [(upper Karoo
    Supergroup)](http://palaeo-electronica.org/2008_3/150/150.pdf)
  - [An early tetrapod from 'Romer's
    Gap'](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12097908?dopt=Abstract)
  - Hopson & Kitching (2001) (in part) Sidor & Smith (2004):
    rearrangement of Epicynodontia ATW060408
    [犬齒獸亞目的支序圖](https://web.archive.org/web/20081219115520/http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/410Cynodontia/Cladogram.html)

</div>

## 外部連結

  - [三瘤齒獸的標本圖](http://fossils.valdosta.edu/fossil_pages/fossils_jur/t64.html)
  - [中生代的各種動物](https://web.archive.org/web/20081102042647/http://www.emc.maricopa.edu/faculty/farabee/BIOBK/BioBookPaleo5.html)

[Category:侏羅紀合弓類](../Category/侏羅紀合弓類.md "wikilink")
[Category:真犬齒獸下目](../Category/真犬齒獸下目.md "wikilink")

1.  [三瘤齒獸科的特徵](http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/410Cynodontia/410.400.html#Tritylodon)


2.

3.  [三瘤齒獸的化石、命名歷史](http://home.arcor.de/ktdykes/jtherap.htm#tritylodon)

4.  [Sedimentology and vertebrate taphonomy of the Tritylodon Acme Zone:
    a reworked palaeosol in the Lower Jurassic Elliot Formation, Karoo
    Supergroup, South
    Africa](http://www.sciencedirect.com/science?_ob=ArticleURL&_udi=B6V6R-3SWK00R-3&_user=10&_coverDate=06%2F30%2F1997&_alid=819469322&_rdoc=1&_fmt=high&_orig=search&_cdi=5821&_sort=d&_docanchor=&view=c&_ct=1&_acct=C000050221&_version=1&_urlVersion=0&_userid=10&md5=94947e1395c4b8e4a0b656cf641c1fdf)

5.

6.
7.
8.
9.  [犬齒獸亞目](http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/410Cynodontia/410.400.html)


10.